\section{Sprint de codage 3}

\begin{frame}
  \itshape

  Frôle-moi de ton mieux \\
  Frôle-moi davantage \\
  Gave-moi de ton amour \\
  Pour shimmer l'Univers
\end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \centering
%   \includegraphics[height=0.8\textheight,keepaspectratio]{images/Valued_image_seal}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \tipbox{Pour rechercher comment réaliser quelque chose à la ligne de
%     commande Unix, insérez dans votre requête «\code{unix}» ou, encore
%     mieux, «\code{unix shell}».}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{La portée lexicale \textcolor{yellow}{pour les nuls} (1/2)}

  Retournons voir la version vectorielle de la fonction \code{CTE} de
  l'atelier de codéveloppement 2 (version avec une fonction pas
  anonyme).
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
CTE <- function(x, prob)
{
    f <- function(p)
        mean(x[x > p])

    sapply(quantile(x, prob), f)
}
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  Pourquoi ça marche?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{La portée lexicale \textcolor{yellow}{pour les nuls} (2/2)}

  Évitez de concevoir des fonctions R qui utilisent des objets qui se
  trouvent dans l'environnement global.
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> f <- fonction(x) x + y
> y <- 2
> f(40)
[1] 42
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{L'évaluation paresseuse \textcolor{yellow}{pour les nuls}}

  R n'évalue pas la valeur d'un objet avant d'en avoir explicitement
  besoin. Illustrations.
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> f <- function(x, y = "a" + 2) 42
> f(0)
[1] 42
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  \pause
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> rm(list = ls())
> f <- function(x, y = z) { z <- 2; x + y }
> f(3)
[1] 5
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \centering\Large
%   \parbox[t][3\baselineskip][t]{2ex}{%
%     \code{1} \\
%     \onslide<2->{%
%       \downarrow \\
%       $\symbb{R}$}}
%   \quad vs \quad
%   \parbox[t][3\baselineskip][t]{2ex}{%
%     \code{1L} \\
%     \onslide<2->{%
%       \downarrow \\
%       $\symbb{N}$}}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Programmation par «filtres»}

  Depuis la version 4.1.0, R dispose d'un opérateur de «tuyau»

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> read.bixi(filename("2021-05-09"))
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  vs
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> "2021-05-09" |> filename() |> read.bixi()
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering\large
  structure de données $>$ algorithme

  \bigskip
  vectorisation $>$ application $>$ itération $>$ récursion
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering\large
  Ce que je vous ai \alert{appris}

  \bigskip
  \centering
  \begin{tabularx}{0.9\linewidth}{XXXXX}
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/Rlogo} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/RStudio} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/bash-logo} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/regular-expression} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 209 209,clip,keepaspectratio]{images/Git-logo} \\[10mm]
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 64 64,clip,keepaspectratio]{images/Bitbucket} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=235 232 970 912,clip,keepaspectratio]{images/gitlab-icon-rgb} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/discord} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 315 372,clip,keepaspectratio]{images/logo-stackoverflow} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/Adobe-PDF-File-Icon}
  \end{tabularx}

\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering\large
  Ce que je ne vous ai volontairement \alert{pas appris}\dots

  \bigskip
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.5\textheight,keepaspectratio]{images/tidyverse}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Certains logiciels d'intelligence artificielle
    spécialisés dans la programmation peuvent-ils devenir des alliés
    précieux pour les jeunes programmeurs?}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering\large
  \textbf{Examen}
  \bigskip

  Lisez les objectifs
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "addenda"
%%% coding: utf-8
%%% End:
